\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}

%Tablas especiales
\usepackage{multirow}

%columnas itemize
\usepackage{multicol}

%\documentclass{standalone}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,calc}


%####MAPAS KARNAUGH


%isolated term
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - node
%#3 - filling color
\newcommand{\implicantsol}[3][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#3, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#2.south east)+(-45:#1)$);
}


%internal group
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicant}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#3.south east)+(-45:#1)$);
}

%group lateral borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantcostats}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.east |- #2.north)+(90:#1)$)-| ($(#2.east)+(0:#1)$) |- ($(rf.east |- #3.south)+(-90:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.west |- #2.north)+(90:#1)$) -| ($(#3.west)+(180:#1)$) |- ($(cf.west |- #3.south)+(-90:#1)$);
}

%group top-bottom borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantdaltbaix}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.south -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#2.south)+(-90:#1)$) -| ($(cf.south -| #3.east)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.north -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#3.north)+(90:#1)$) -| ($(rf.north -| #3.east)+(0:#1)$);
}

%group corners
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - filling color
\newcommand{\implicantcantons}[2][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -| ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$);
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -|  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) |-  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) |- ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) [sharp corners]($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) |- ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) [sharp corners] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) |- ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) ;
}

%Empty Karnaugh map 4x4
\newenvironment{Karnaugh}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,4);
	
	\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {$E_2E_3$} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {$E_0E_1$} ++(135:1);
	
	%########LINEA ORIGINAL#######
	%\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {cd} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {ab} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=8.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 00             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 01             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r11)| 11             \& |(12)| \phantom{0} \& |(13)| \phantom{0} \& |(15)| \phantom{0} \& |(14)| \phantom{0} \&                     \\
		|(r10)| 10             \& |(8)|  \phantom{0} \& |(9)|  \phantom{0} \& |(11)| \phantom{0} \& |(10)| \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}   \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x4
\newenvironment{Karnaughvuit}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {bc} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=4.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 0             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 1             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}  \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x2
\newenvironment{Karnaughquatre}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (2,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {b} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=2.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 0          \& |(c01)| 1  \\
		|(r00)| 0 \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \\
		|(r01)| 1 \& |(2)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Defines 8 or 16 values (0,1,X)
\newcommand{\contingut}[1]{%
	\foreach \x [count=\xi from 0]  in {#1}
	\path (\xi) node {\x};
}

%Places 1 in listed positions
\newcommand{\minterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {1};
}

%Places 0 in listed positions
\newcommand{\maxterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {0};
}

%Places X in listed positions
\newcommand{\indeterminats}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {X};
}

%####FIN MAPAS KARNAUGH


\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}


\begin{document}
	
\input{portada5.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}  \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}

\begin{itemize}
	\item Generar una tabla de verdad para la solución de un problema.
	\item Teniendo en consideración una tabla de verdad propuesta reescribirla en mapas De Karnaugh.
	\item Aplicar leyes de minimización en un mapa de Karnaugh para obtener una función booleana.
	\item Interpretar una función booleana para la implementación de un circuito Lógico.
	\item Elegir las compuertas adecuadas para realizar la implementación de un circuito lógico.
\end{itemize}

\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 
\item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
\item Cables, tableta de prototipos (Breadboard), diodos LED.
\item Compuertas AND, OR, NAND, NOR.
	 
\end{itemize}

\section{Introducción}

Para el desarrollo de la práctica se revisarán los conceptos expuestos en la actividad previa, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

Ya teniendo plena claridad del comportamiento e implementación de las compuertas AND, OR y NOT se provee un problema en el cual se tiene que desarrollar un esquema lógico y su posterior simplificación para poderlo solucionar con un circuito lógico.\\

Esto es importante porque en los futuros ejercicios se tendrán problemáticas que deberán resolverse con circuitos físicos funcionales y el alumno debe tener la capacidad de proyectar el problema lógicamente y hacer el circuito que lo resuelva.\\

\section{Actividad de investigación Previa}

\subsection{Lógica combinacional}

Se denomina sistema combinacional o lógica combinacional a todo sistema digital en el que sus salidas son función exclusiva del valor de sus entradas en un momento dado, sin que intervengan en ningún caso estados anteriores de las entradas o de las salidas. Las funciones booleanas –compuestas por operadores OR, AND, NAND, XOR– se pueden representar íntegramente mediante una tabla de la verdad. Por tanto, carecen de memoria y de retroalimentación.\\

En electrónica digital la lógica combinacional está formada por ecuaciones simples a partir de las operaciones básicas del álgebra de Boole. Entre los circuitos combinacionales clásicos tenemos:\\

 \subsection{Lógicos}

\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item Generador/Detector de paridad
		\item Multiplexor y Demultiplexor
		\item Codificador y Decodificador
		\item Conversor de código
		\item Comparador
	\end{itemize} 
\end{multicols}

\subsection{Aritméticos}

\begin{itemize}
	\item Aritméticos y lógicos
	\item Sumador
	\item Unidad aritmético lógica
\end{itemize}

\section{Desarrollo}

Para el desarrollo de la práctica se proporciona una tabla de verdad en el cuadro \ref{cuadro:tabla} de un sistema giratorio que determina la posición de un eje a partir de ángulos y con un sistema combinacional establecido.\\

Es importante mencionar que es labor de un ingeniero abstraer el problema por medio de enunciados o descripciones a un esquema lógico para poder condensar los datos en una tabla de verdad. La importancia de ésto radica en que a través de éstas herramientas es más fácil proponer una solución con sistemas digitales.\\

\subsection{Circuito}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c|c|c|c||}
		\hline
		\multicolumn{4}{||c|}{Entradas} & \multicolumn{2}{c|}{Salidas}            & Posicion del Eje \\ \hline\hline
		$E_3$     & $E_2$    & $E_1$    & $E_0$    & A                  & B                  & $\theta[^o]$            \\ \hline
		0      & 0     & 1     & 1     & \multirow{3}{*}{0} & \multirow{3}{*}{0} & 0-29             \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 0     & 1     & 0     &                    &                    & 30-59            \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 1     & 1     & 0     &                    &                    & 60-89            \\ \hline
		0      & 1     & 1     & 1     & \multirow{3}{*}{0} & \multirow{3}{*}{1} & 90-119           \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 1     & 0     & 1     &                    &                    & 120-149          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 1     & 0     & 0     &                    &                    & 150-179          \\ \hline
		1      & 1     & 0     & 0     & \multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{0} & 180-209          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 1     & 0     & 1     &                    &                    & 210-239          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 1     & 1     & 1     &                    &                    & 240-269          \\ \hline
		1      & 1     & 1     & 0     & \multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{1} & 270-299          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 0     & 1     & 0     &                    &                    & 300-329          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 0     & 1     & 1     &                    &                    & 330-359          \\ \hline
	\end{tabular}
\caption{Tabla de verdad sistema giratorio}
\label{cuadro:tabla}
\end{table}

Teniendo la tabla se pueden generar mapas de Karnaugh que puedan ayudar al procesamiento del problema, por lo que vamos a trasladar los datos del cuadro \ref{cuadro:tabla} a 2 mapas de Karnaugh (1 por cada salida) los cuales se muestran en la figura \ref{fig:KarnaugAB}.\\

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaugh}
			%\contingut{$\phi$,0,$\phi$,1,$\phi$,0,$\phi$,1,0,0,1,1,0,0,1,1}
			\contingut{$\phi$,$\phi$,0,0,0,0,0,0,$\phi$,$\phi$,1,1,1,1,1,1}
			\implicant{12}{10}{red}
			%\implicantdaltbaix[3pt]{3}{10}{cyan}
			%\implicantcantons[2pt]{orange}
			%ULTIMO SEGMENTO DE SOBREMINIMIZACION
			%\implicantcostats{0}{2}{red}
		\end{Karnaugh}
		\caption{Mapa de Karnaugh para función $A$}
		\label{subfig:KarnaugA} 
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaugh}
			\contingut{$\phi$,$\phi$,0,0,1,1,0,1,$\phi$,$\phi$,1,1,0,0,1,0}
			\implicant{0}{5}{cyan}
			\implicant{5}{7}{purple}
			\implicant{8}{10}{blue}
			\implicant{14}{10}{orange}
			%\implicantdaltbaix[3pt]{3}{10}{blue}
			%\implicantcantons[2pt]{orange}
			%\implicantcostats{4}{14}{green}
		\end{Karnaugh}
		\caption{Mapa de Karnaugh para función $B$}
		\label{subfig:KarnaugB}
	\end{subfigure}	
	\caption{Mapas de Karnaugh para las funciones $A$ y $B$}
	\label{fig:KarnaugAB}
\end{figure}

Una vez realizados los mapas de Karnaugh se procede con la minimización en minitérminos, esto se refiere en agrupar las salidas confirmadas altas en grupos que correspondan a la serie $2^n$ (2,4,8,...) y con ello poder abstraer el comportamiento de las entradas en una función boolena, la letra $\phi$ representa una condición de no relevancia, por lo que a lo que minimización nos importa éste valor puede interpretarse como "0" o "1", podemos notar en la minimización que se muestra en \ref{subfig:KarnaugA} que fué tomado en conveniencia como "0" en unos casos y "1" en otros al mismo tiempo.\\

Para la salida del circuito se tienen las funciones \ref{funcA} para la salida de A y \ref{funcB} para la salida de B.\\

\begin{equation}
f(A)=E_0
\label{funcA}
\end{equation}

\begin{equation}
  f(B)=E_0\bar{E_1}+\bar{E_0}\bar{E_2}+\bar{E_0}E_1E_3+E_0E_2\bar{E_3}
  \label{funcB}
\end{equation}

Finalmente teniendo las funciones de minimización podemos notar que para A, basta con simplemente Mandar la Señal que reciva en la entrada $E_0$, pero para B es necesario implementar físicamente un circuito combinacional, para ello nos basamos en la función booleana propuesta, tomando en cuenta que para la operación de multiplicación se necesita una compuerta AND, para la operación de suma se necesita una compuerta OR y no menos importante cuando una entrada tiene una barra encima significa que está negada y neceita ingresar por una compuerta NOT.\\

El circuito propuesto para el funcionamiento de la función booleana de B se puede apreciar en la figur a \ref{fig:circComb}.\\


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		
		%COMPONENTES
		(2.5,0) node[and port] (and0) {}
		(0,-0.5) node[not port] (not0) {}
		
		(2.5,-2.5) node[and port] (and1) {}
		(0,-1.75) node[not port] (not1) {}
		(0,-3) node[not port] (not2) {}
		
		(4.5,-1.5) node[or port] (or0) {}
		
		(2.5,-5) node[and port] (and2) {}
		(0,-4.5) node[not port] (not3) {}
		
		(4.5,-5.5) node[and port] (and3) {}
		
		
		(2.5,-7.5) node[and port] (and4) {}
		(0,-7) node[not port] (not4) {}
		
		(4.5,-8) node[and port] (and5) {}
		
		(6.5,-7) node[or port] (or1) {}
		
		(8.25,-4) node[or port] (or2) {}
	
	    %CONEXIONES
		
		 %AND0
		(-1,0.5) -|(and0.in 1)
		(not0.out) -|(and0.in 2)
		
		%AND1
		(not1.out) -|(and1.in 1)
	    (not2.out) -|(and1.in 2)
	    
	    %OR0
	    (and0.out) -|(or0.in 1)
	    (and1.out) -|(or0.in 2)
	    
	    %AND2
	    (not3.out) -|(and2.in 1)
	    (-1,-5.5) -|(and2.in 2)
	    
	    %AND3
	    (and2.out) -|(and3.in 1)
	    (-1,-6)-|(and3.in 2)
	    
	      %AND4
	    (not4.out) -|(and4.in 1)
	    (-1,-8) -|(and4.in 2)
	    
	    %AND5
	    (and4.out) -|(and5.in 1)
	    (-1,-8.5)-|(and5.in 2)
	    
	    %OR1
	    (and3.out) -|(or1.in 1)
	    (and5.out) -|(or1.in 2)
	    
	    %OR2
	    (or0.out) -|(or2.in 1)
	    (or1.out) -|(or2.in 2)
	    
		%Etiquetas
		%AND0
		(-1.25,0.5) node[]{$E_0$}
	    (-1.25,-0.5) node[]{$E_1$}
	    
	    %AND1
	    (-1.25,-1.75) node[]{$E_0$}
	    (-1.25,-3) node[]{$E_2$}
	    
	    %AND2
	    (-1.25,-4.5) node[]{$E_0$}
	    (-1.25,-5.5) node[]{$E_1$}
	    
	    %AND3
	    (-1.25,-6) node[]{$E_3$}
	    
	    %AND4
	     (-1.25,-7)node[]{$E_3$}
	    
	    %AND5
	    (-1.25,-8.5)node[]{$E_2$}	    
	    (-1.25,-8)node[]{$E_0$}
	     
	    (8.75,-4)node[]{f(B)}
	    	
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Circuito combinacional}
	\label{fig:circComb}
\end{figure}






\section{Cuestionario}


\subsection{¿Qué es un circuito combinacional?}

Está formado por funciones lógicas elementales (AND, OR, NAND, NOR, etc.) que tiene un determinado número de entradas y salidas. Es un circuito cuya salida depende solamente de la “combinación” de sus entradas en el momento que se está realizando la medida en la salida.\\

\subsection{Menciona 3 tipos de circuitos combinacionales}	

\begin{itemize}
	\item Lógicos
	\item Aritméticos
	\item Aritmeticológico
\end{itemize}

\subsection{¿Qué es una función combinacional?}

Todos los circuitos combinacionales pueden representarse empleando Álgebra de Boole a partir de su función lógica, generando de forma matemática el funcionamiento del sistema combinacional. De este modo, cada señal de entrada es una variable de la ecuación lógica de salida.\\


\section{Conclusiones}

Los objetivos de la práctica se cumplieron porque se logró integrar el proceso de resolución de un problema pasando a través de las diferentes etapas según la teoría de los circuitos combinacionales, en donde primero se obtuvo una tabla de verdad, se abstrajeron las funciones booleanas y finalmente se hizo un circuito combinacional funcional.\\

%\section{Referencias}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
